【一帶一路】傳真社：杜拜世界入稟高院控招商局港口 違反港口特許經營權

傳真社報道，上市公司招商局港口在非洲亞丁灣戰略重地吉布地興建新碼頭，被指無視當地特許經營協議，港口營運商杜拜世界入稟香港高等法院，是首次有跨國企業就「一帶一路」項目於香港控告中國國企。

傳真社報道，根據香港高等法院的入稟狀，顯示杜拜國企杜拜世界集團子公司，於去年8月入稟，控告招商局港口在明知東非國家吉布地政府與杜拜世界早已簽訂30年期港口特許經營權下，仍不合法導致吉布地政府強制收回杜拜世界在「多哈雷貨櫃碼頭」的特許經營權。杜拜世界早前入稟倫敦國際仲裁院，控告吉布地政府違反合約，強行收回其特許經營權獲勝。

根據吉布地政府與杜拜世界2004年簽署的特許經營協議，列明杜拜世界有30年的特許經營權，指其擁有「全面及獨家的權利去興建、發展和營運多哈雷貨櫃碼頭」。

碼頭2009年2月投入運作，但招商局港口在3年後，向吉布地政府提出合作發展港口項目，並簽訂協議於當地中國解放軍的基地旁邊，旁邊興建新「多哈雷多功能碼頭」，並在2017年中落成啟用。吉方更在新碼頭開幕當日與招商局港口簽訂興建「多哈雷國際貨櫃碼頭」協議，預計年吞吐量可比多哈雷貨櫃碼頭多一倍。

傳真社發現，中國「一帶一路」官方網頁曾報道，招商局集團曾於2013年向吉布地總統提出建設港口的新方案，指吉方到蛇口考察後「擺脫了顧慮」，與招商局合作，違反與杜拜世界簽訂的特許經營協議，未經其同意下營運額外的貨櫃處理設施。吉布地政府亦於2013年12月將持有多哈雷貨櫃碼頭股權的百分之23.5售予招商局港口，亦違反該協議。

一帶一路為香港律師帶來打官司機遇